\Chapter{Bevezetés}

Manapság a sport hatalmas szerepet játszik a világ és az emberek életében. A legnépszerűbb 
sportágak mint a labdarúgás, a kosárlabda, a jégkorong , az amerikai futball , stb., rendkívül 
nagy befolyással vannak a társadalomra, a gazdaságra, a kultúrára, a politikára, a médiára és 
szinte a teljes hétköznapi életre. A népszerűbb sportágaknál a növekedés jelenlegi fázisa, 
hogy visszamaradottabb országokba is teret hódíthassanak azon országokhoz hasonlóan ahol 
már jelenleg is nagy népszerűségnek örvendenek és befolyásoló hatással vannak a 
társadalomra.

Ezzel párhuzamosan növekednek és hódítanak teret a „kisebb”, kevésbé népszerű sportágak 
is természetesen másabb formában. Ezen sportágak közé tartozik a darts is.Habár a darts a 
szülőországában már az 1920-as évek óta nagy népszerűségnek örvend - ugyanis ekkor 
kezdődött el a sportág standardizálása és a szabályok egységesítése – de az utóbbi két 
évtizedben már sikerült több országban is hasonló népszerűséget is és sikereket is elérnie, 
mint például Hollandiában, Skóciában, Németországban, Walesben, Belgiumban, 
Ausztráliában és az Egyesült Államokban is. A felsorolt országok közül az angolok mellett 
már nagy sikereket értek el a skót, a walesi és a holland játékosok is, de a többi ország 
játékosai is a feltörekvők közé sorolhatók és minden bizonnyal már csak idő kérdése és 
hasonló sikereket fognak elérni, mint a korábban említett társaik. A teljesítménytől eltérően 
már sokkal nehezebb kimutatni a különbséget a felsorolt országok a között a sportág 
népszerűsége terén, hiszen az ezekben az országokban megrendezett versenyek minden 
egyes alkalommal rendkívül magas számú nézőket vonzanak be és ezzel a párhuzamosan 
magasabb a versenyek színvonala, komolysága az átlagosnál, valamint ezekben az 
országokban rendezik a szezon egyik legnépszerűbb versenyének – a Premier League Darts
nak – a fordulóit is. A népszerűség kapcsán még fontos megemlíteni, hogy a minden évben 
megrendezendő világbajnokságnak is itt vannak a legmagasabb nézőszámai.  
„Hollandiában az RTL7-nek a 2013-as és 2014 döntő, amelyben Michael Van Gerwen 
játszott, 1,7 és 2,05 milliós nézettséget hozott, míg 2016-ban Van Barneveld és honfitársa, 
Klassen összecsapása hozott 1,56 milliós nézettséget. Ugyanakkor a rekordot a tavalyi döntő 
tartja a maga 2,07 milliós nézettségével, melyben Van Gerwen második világbajnoki 
győzelmét aratta. Németországban a Sport1 csatorna közvetítését a 2017-ös döntő 
alkalmával követték a legtöbben, 1,48 millióan, míg a 2015-ös Angliában rekord nézettséget 
hozó döntőt 1,36 millióan követték figyelemmel.” –olvasható a sportmarketing.hu cikke 
alapján, amelyet a darts sikerének titkáról írtak 2017-ben.


A darts sikerével együtt járnak természetesen a támogatók is, amelynek a legnagyobb részét 
a sportfogadási szervezetek teszik ki. Ebből adódóan elengedhetetlen a statisztikák részletes 
és megfelelő feldolgozása is, amely habár már rengeteget növekedett az elmúlt években de 
még mindig fejlesztésre szorul. Ezutóbbi tény hatványozottan igaz azon országokra 
amelyben még nem vált olyan meghatározó és népszerű sporttá a darts, ilyen például 
Magyarország is, ahol sem statisztikák, sem sportfogadás terén nem áll rendelkezésre annyi 
lehetőség mint a népszerűbb sportoknál. Ez az adatok feldolgozásának hiányából 
eredeztethető. Ugyan a nagyobb versenyeknél találunk statisztikákat Magyar weboldalakon, 
például az eredmények.com –on ( a nemzetközi sportstatiszikai oldal a flashscore.com 
magyar megfelelője) , de ez lényegesen kevesebb adat a külföldi országokban működő 
oldalakhoz képest és emellett gyakran előfordul, hogy a kisebb de nemzetközi versenyekről 
semmilyen statisztikát nem találunk az eredményen kívül. Szembetűnő ez a különbség a 
sportfogadási oldalaknál is, például a Magyar Szerencsejáték Zrt. –nél lényegesen kevesebb 
fogadási lehetőségünk van mint a nemzetközi sportfogadási oldalaknál mint például az 
Unibet, Bet365, stb. Ezt a különbséget is az adatok feldolgozásának hiánya eredményezi. 
Mint a nagyobb külföldi oldalaknál láthatjuk az adatok feldolgozásának és az abból való 
részletes statisztikák előállításának a lehetősége megvan és mivel hazánkban az elmúlt 
években kezd jelentősen népszerűbbé válni a sportág, ezért az igény is meg lenne rá, ennek 
ellenére  ez egyenlőre még egy úgynevezett piaci rés Magyarországon.

Az weboldalam fejlesztésének a célja, ennek a piaci résnek a megszűntetése, minden 
elérhető adat feldolgozásával és abból statisztikák előállításával magyar nyelven. Az oldal 
elérhetővé tenné ezen statisztikák megtekintését és az általunk lejátszott meccsek adatainak 
a feltöltésével előállítaná számunkra a meccsünk statisztikáját a profi meccsekhez hasonló 
formában. Ezt a weboldal mögött működő adatbázisok és funkciók frissítésével és 
bővítésével valósítanám meg, ezáltal a webalkalmazást és a darts követőit is naprakészen 
tartva.


\begin{cpp}
export const PlayerSchema = new Schema<Player>(
    {
        name:{type: String, required:true},
        tournament_win:{type: Number, required:true},
        tournament_lose:{type: Number, required: true},
        match_win:{type: Number, required: true},
        match_lose:{type: Number, required: true},
    },{
        toJSON:{
            virtuals:true
        },

        toObject:{
            virtuals:true
        },
        timestamps:true
    }
);
\end{cpp}